\setauthor{C. Перков }
\section*{Вступление}
\par Механика жидкостей и газов~--- наука, которая изучает законы движения и равновесия жидкостей и газов, а также их взаимодействие с поверхностями.
\subsection*{Основные постулаты МЖГ.}

\subsubsection*{Евклидовость пространства.}
\par Пространство, рассматриваемое в МЖГ является Евклидовым метрическим пространством с метрикой
\[
	d(x_1, x_2) = \sqrt{(x_2-x_1)^2+(y_2-y_1)^2+(z_1-z_2)^2}
\]

\subsubsection*{Абсолютность времени.}

\par Время течет одинаково для всех наблюдателей независимо от того, движутся они или нет. Расстояние не зависит от скорости. Короче говоря, пренебрегаем релятивистскими эффектами.

\subsubsection*{Гипотеза сплошности.}

\par Выберем какую-то точку пространства, начнем раздувать из нее шарик, и следить за средней плотностью. Концентрация вещества в газе довольна мала, так что скорее всего изначально мы попадем в пустоту, средняя плотность $0$. Увеличили радиус, захватили одну частицу, средняя плотность резко возросла. продолжаем увеличивать радиус шарика, средняя плотность падает. Потом захватили еще одну частицу, плотность выросла. И так далее. Эта ломанная кривая стремиться к константе. Именно там, где зависимость средней плотности от радиуса рассматриваемой окрестности можно считать постоянной, работает МЖГ. При больших значениях радиуса окрестности (больших характерного линейного размера задачи), средняя плотность начинает убывать, потому что мы начинаем подниматься в атмосферу, где плотность вещества уменьшается согласно распределению Больцмана.
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale = 1.2,node distance=5cm, on grid, auto]\small
	    \draw [<->, thick] (0, 3) node [below left] {$\rho = \frac{\Delta m}{\Delta V}$} |- (5, 0) node [below right] { $a$ };
	    \draw [very thick, red] (0,0) to ++(.3, 0) to ++ (0,2.5) to ++ (.5, -1.2) to ++ (0, 1) to ++ (.4, -.7) to ++ (0, .6) to ++ (.3, -.4) to ++ (0, .3) to ++ (.2, -.2)
	    to ++ (0, .15) to ++ (.1, -.05) to ++ (2, 0) to [out = 0, in = 140] ++ (1, -.4);
	    \draw [dashed] (1.8, 0) to ++ (0, 2);
	    \draw [dashed] (3.8, 0) node [below right] {$L$} to ++ (0, 2);
	    \draw [<->, thick] (1.8, -.2) to  node [midway, below, align=center] {сплошная \\ среда} (3.8, -.2);
    \end{tikzpicture}\normalsize
	\end{center}


\par \textbf{Физически бесконечно малый объем}~--- объем $\delta V$, размер которого много меньше характерного линейного размера задачи $L$, и $\delta V$ содержит достаточно много молекул, чтобы считать его средние параметры устойчивыми к изменению $\delta V$.


\par Итак, МЖГ работает на <<полке>>: там, где зависимость средней плотности от радиуса рассматриваемой окрестности постоянна.

\par Условие существование этой <<полки>>: длина свободного пробега частицы должна быть много меньше характерного линейного размера задачи.  $l \ll L$. Параметр, характеризующий степень применимости МЖГ, называется числом Кнудсена, и определяется так:

\begin{equation*}
K_n = \dfrac{l}{L} = \left\{\begin{aligned}
&\leq 0{,}001, \ \text{ --- МЖГ хорошо описывает систему}\\
&0{,}001 \leq K_n \leq 0{,}01, \ \text{ --- МЖГ неплохо работает, но необходима небольшая корректировка}\\
&0{,}01 \leq K_n \leq 0{,}1. \ \text{ --- МЖГ плохо работает, большая погрешность}\\
&K_n \geq 0{,}1, \ \text{ --- МЖГ не работает}
\end{aligned}\right.
\end{equation*}

\subsubsection*{Вспомогательный постулат.}

\par Вообще говоря, он не обязателен, но без него некоторые выкладки получаются громоздкими, поэтому примем следующее допущение:
\par При движении каждой элементарной жидкой частицы (частицы, объем которой физически бесконечно мал) ее параметры все время изменяются. Если характерное время прихода среды в этой частице в равновесное состояние много меньше характерного времени изменения параметров при движении вдоль траектории, то можно считать, что в каждый момент времени среда в этой частице находится в равновесном состоянии.

\par \textbf{Тогда каждую частицу можно рассматривать как классическую термодинамическую систему}


\subsection*{Местная (локальная) и индивидуальная (субстанциальная) производные по времени.}

\par Будем описывать среду с помощью полей. Пусть есть фиксированная точка $(x,y,z)$ и $A$~--- произвольный параметр среды. Тогда $\dfrac{\pd A}{\pd t}$~--- \textbf{локальная производная по времени}.

\par Теперь пусть $x(t)$, $y(t)$, $z(t)$~--- траектория элементарной жидкой частицы. $A = A(x,y,z,t) = A(x(t),y(t),z(t),t)$. Распишем производную функции нескольких переменных:

\[
\dfrac{dA}{dt} = \dfrac{\pd A}{\pd x}\dfrac{dx}{dt} + \dfrac{\pd A}{\pd y}\dfrac{dy}{dt} + \dfrac{\pd A}{\pd z}\dfrac{dz}{dt} + \dfrac{\pd A}{\pd t}
= \dfrac{\pd A}{\pd t} + v_x\dfrac{\pd A}{\pd x} + v_y\dfrac{\pd A}{\pd y} + v_z\dfrac{\pd A}{\pd z}
\]
\par  $\dif{A}{t}$~--- \textbf{индивидуальная производная по времени}.

\subsection*{Скорость объемного расширения жидкости.}
\begin{wrapfigure}[6]{l}{5.5cm}
	\begin{tikzpicture}[thick]
	\draw (-1, 0) arc (180 : -180 : 1.5 cm and 1.2 cm);
	\draw (-1.2, 0) arc (180 : -180 : 2.1 cm and 1.5 cm);
	\draw (1.5, .4) to ++ (.8, 0) arc (90 : -90 : .15 and .35) to ++ (-.8, 0) arc (-450 : 90 : .15 and .35);
	\draw [dashed] (2.3, .4) arc (90 : 270 : .15 and .35);
	\draw [very thick, ->, blue](2.3, 0) to node [pos=.7, above] {$\pmb n$} ++ (.5, 0) ;
	\draw [<->, blue] (1.35, -.6) to node [midway, below=.1, inner sep=1pt, rounded corners=2pt, color = black, fill=white,] {$v_n\Delta t$} ++ (1.1, 0);
	\draw [->, blue] (-.5, .3) to [out = -90, in = 0] (-1, 0);
	\draw (-.5, .3) node [inner sep=1pt, fill = white] {$S$};
	\draw [->, blue] (3.5, .7) to [out = -110, in = 15] (2.95, .3);
	\draw (3.5, .7) node [inner sep=1pt, fill = white] {$S'$};
	\draw (0, 0) node [above right] {$\tau$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\par Рассмотрим расширение объема $\tau$. В начальный момент времени $t$ он имел площадь поверхности $S$. В момент времени $t + \Delta t$ объем стал равен $\tau'$ а площадь поверхности $S'$.
\par Скоростью объемного расширения жидкости в точке $\tau$, к которой стягивается объем, будем называть такой предел:

\begin{equation*}
I \equiv \lim_{\substack{\tau \to 0\\\Delta t\to 0}} \dfrac{\tau'-\tau}{\tau\Delta t}
\end{equation*}


\par Докажем, что $I = \Div \pmb v$. Для этого честно посчитаем предел
\begin{equation*}
\tau'-\tau = \iiint\limits_{\tau'}d\tau-\iiint\limits_{\tau}d\tau
= \left[\Delta t\iint\limits_Sv_ndS\right] + o(\Delta t)
\end{equation*}

\par Здесь мы воспользовались $d\tau = dS\cdot v_n\Delta t+o(\Delta t)$

\begin{equation*}
\dfrac{\tau' -\tau}{\Delta t} = \iint\limits_Sv_ndS + \dfrac{o(\Delta t)}{\Delta t} \xrightarrow[\Delta t \to 0]{} \iint\limits_Sv_ndS
\end{equation*}

\par Теперь посчитаем скорость объемного расширения:
\[
I \equiv \lim_{\substack{\tau \to 0\\\Delta t\to 0}}\dfrac{\tau'-\tau}{\tau\Delta t}
=
\lim_{\tau \to 0}\dfrac{\iint\limits_Sv_ndS}{\tau}
=
\lim_{\tau \to 0}\dfrac{\iint\limits_S\left(\pmb{v}\cdot\pmb{n}\right)dS}{\tau}
\overset{ \text{О-Г} }{=}
\lim_{\tau \to 0}\dfrac{\iiint\limits_{\tau}\Div\pmb{v}\, d\tau}{\tau}
=
\lim_{\tau \to 0}\dfrac{\langle\Div\pmb{v}\rangle_{\text{ср.}}\tau}{\tau}
=
\Div\pmb{v}\\
\]
\par Здесь мы воспользовались теоремой Остроградского-Гаусса (О-Г).

\subsection*{Производная по времени от интеграла по жидкому объему.}

\par Жидкий объем~--- это мысленно выделенный в жидкости объем, состоящий из одной или из нескольких жидких частиц, который при движении может деформироваться, но масса жидкости, заключенная в нем не изменяется и не смешивается с окружающей средой.

\par Пусть $A(x,y,z,t)$ - параметр. Объем меняется во времени: $\tau = \tau(t)$.
\[
	J = \iiint\limits_{\tau}Ad\tau\eqno (*)
\]
\par Хотим научиться считать такую производную:
\[
	\dfrac{dJ}{dt} = \dfrac{d}{dt}\iiint\limits_{\tau}Ad\tau
\]
\par В момент времени $t$ у нас объем $\tau$, поверхность $S$, параметр $A$ и интеграл $J$.

\par В момент времени $t+\Delta t$ объем стал $\tau'$, поверхность $S'$, параметр $A'$ и интеграл $J' = \iiint\limits_{\tau'}A'd\tau$.
\begin{equation*}
\Delta J = J'-J = \iiint\limits_{\tau'}A'd\tau - \iiint\limits_{\tau}Ad\tau = \iiint\limits_{\tau'-\tau}A'd\tau + \iiint\limits_{\tau}A'd\tau - \iiint\limits_{\tau}Ad\tau
\end{equation*}
Разложим параметр в ряд Тейлора: $A' = A(x,y,z,t+\Delta t) = A(x,y,z,t) + \dfrac{\pd A}{\pd t}(x,y,z,t)\Delta t + o(\Delta t)$ и воспользуемся выражением $d\tau = dS\cdot v_n\Delta t + o(\Delta t)$.
\begin{equation*}
\Delta J = \iiint\limits_{\tau'-\tau}A'(dS\cdot v_n\Delta t + o(\Delta t)) + \iiint\limits_{\tau}(A'-A)d\tau = \Delta t\iint\limits_{S}\left(A +\dfrac{\pd A}{\pd t}(x,y,z,t)\Delta t + o(\Delta t)\right) v_ndS + \Delta t\iiint\limits_{\tau}\dfrac{\pd A}{\pd t}d\tau + o(\Delta t)
\end{equation*}
Теперь найдем производную $J$ по определению:
\begin{equation*}
\dfrac{dJ}{dt} \equiv \lim_{\Delta t\to 0}\dfrac{\Delta J}{\Delta t} = \iint\limits_{S}Av_ndS + \iiint\limits_{\tau}\dfrac{\pd A}{\pd t}d\tau \eqno (**)
\end{equation*}
Преобразуем первое слагаемое из формулы $(**)$:
\begin{equation*}
\iint\limits_{S}Av_ndS = \iint\limits_{S}A\left(\pmb{v}\cdot\pmb{n}\right)dS \overset{\text{О-Г}}{=}  \iiint\limits_{\tau}\left(\dfrac{\pd Av_x}{\pd x} + \dfrac{\pd Av_y}{\pd y} + \dfrac{\pd A v_z}{\pd z}\right)d\tau
\end{equation*}
Тогда производную можно записать так:
\begin{equation*}
\dfrac{dJ}{dt} = \iiint\limits_{\tau}\left(\dfrac{\pd A}{\pd t} + \dfrac{\pd Av_x}{\pd x} + \dfrac{\pd Av_y}{\pd y} + \dfrac{\pd A v_z}{\pd z}\right)d\tau \eqno (***)
\end{equation*}
\[
\dfrac{\pd Av_x}{\pd x} + \dfrac{\pd Av_y}{\pd y} + \dfrac{\pd A v_z}{\pd z} = A\left(\dfrac{\pd v_x}{\pd x} + \dfrac{\pd v_y}{\pd y} + \dfrac{\pd v_z}{\pd z}\right) + v_x\dfrac{\pd A}{\pd x} + v_y\dfrac{\pd A}{\pd y} + v_y\dfrac{\pd A}{\pd z}
\]
Тогда с учетом определение индивидуальной производной $\dfrac{dA}{dt}$ можно переписать уравнение $(***)$ так:
\begin{equation*}
\dfrac{dJ}{dt} = \iiint\limits_{\tau}\left(\dfrac{dA}{dt} + A \ \Div\pmb{v}\right)d\tau\eqno ({***\,*})
\end{equation*}
